

4장. 이산확률분포

이산균등분포

베르누이분포

이항분포

기하분포

음이항분포

푸아송분포

초기하분포

이산균등분포(discrete uniform distribution)

확률변수 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} \frac{1}{n}, & x \in R_X = \{x_1, x_2, \dots, x_n\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

일 때, X 는 **이산균등분포**를 따른다고 하고 $X \sim U_{\{x_1, x_2, \dots, x_n\}}$ 로 나타낸다.

x	x_1	x_2	\dots	x_n
$P[X = x]$	$\frac{1}{n}$	$\frac{1}{n}$	\dots	$\frac{1}{n}$

Theorem

$X \sim U_{\{x_1, x_2, \dots, x_n\}}$ 이면,

$$(1) \quad E[X] = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i := \mu_X$$

$$(2) \quad \text{Var}[X] = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (x_i - \mu_X)^2$$

$$(3) \quad m_X(t) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n e^{x_i t}$$

베르누이분포(Bernoulli distribution)

성공 확률이 $p(0 \leq p \leq 1)$ 인 시행에서 X 를 성공 횟수라 하면, $R_X = \{0, 1\}$ 이고 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} p^x(1-p)^{1-x}, & x \in R_X = \{0, 1\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이다. 이 확률변수 X 는 **베르누이분포**를 따른다고 하고, $X \sim \text{Ber}(p)$ 로 나타낸다.

x	0	1
$P[X = x]$	$1 - p$	p

베르누이 시행(Bernoulli trial)

실험의 결과가 2 가지('성공'과 '실패', 또는 '찬성'과 '반대')로 주어지는 확률실험을 **베르누이 시행**이라 한다. 또 베르누이 시행에서, 확률변수 X 를 성공이면 1, 실패이면 0으로 정의하고 또 성공할 확률이 p 이면, X 는 모수 p 인 베르누이 확률변수가 된다. 즉, $X \sim \text{Ber}(p)$

Theorem

$X \sim \text{Ber}(p)$ 이면,

- (1) $E[X] = p$
- (2) $\text{Var}[X] = p(1 - p)$
- (3) $m_X(t) = pe^t + (1 - p), \quad t \in \mathbb{R}$

5 / 24

이항분포(Binomial distribution)

성공 확률이 p 인 베르누이 시행을 독립적으로 n 번 반복할 때 X 를 성공 횟수라 하면, $R_X = \{0, 1, 2, \dots, n\}$ 이고 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x}, & x \in R_X = \{0, 1, 2, \dots, n\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이다. 이 확률변수 X 는 **이항분포**를 따른다고 하고, $X \sim B(n, p)$ 로 나타낸다.

Remark

(1)

$$\sum_{x \in \mathbb{R}} f_X(x) = \sum_{x=0}^n \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x} = (p + (1-p))^n = 1^n = 1$$

(2) $n = 1$ 인 이항분포는 베르누이분포이다. 즉, $B(1, p) = \text{Ber}(p)$

6 / 24

Theorem

$X \sim B(n, p)$ 이면,

- (1) $E[X] = np$
- (2) $\text{Var}[X] = np(1 - p)$
- (3) $m_X(t) = (pe^t + (1 - p))^n, \quad t \in \mathbb{R}$

7 / 24

$$\begin{aligned} E[X] &= \sum_{x \in \mathbb{R}} x \cdot f_X(x) = \sum_{x=0}^n x \cdot \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x} \\ &= \sum_{x=1}^n x \cdot \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x} \\ &= \sum_{x=1}^n x \cdot \frac{n!}{x! \cdot (n-x)!} p^x (1-p)^{n-x} \\ &= \sum_{x=1}^n n \cdot \frac{(n-1)!}{(x-1)! \cdot (n-x)!} p^x (1-p)^{n-x} \\ &= \sum_{x=1}^n np \cdot \binom{n-1}{x-1} p^{x-1} (1-p)^{n-x} \\ &= np \cdot \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} p^k (1-p)^{(n-1)-k} \\ &= np \cdot (p + (1-p))^{n-1} = np \end{aligned}$$

8 / 24

Example

$X \sim \text{Ber}(p)$, $Y \sim \text{Ber}(p)$ 이고 X 와 Y 가 독립일 때, 확률변수 $Z = X + Y$ 의 확률질량함수 $f_Z(z)$ 를 구하시오.

Solution. $X \sim \text{Ber}(p)$, $Y \sim \text{Ber}(p)$ 일 때, X 와 Y 의 확률질량함수:

$$f_X(x) = \begin{cases} p^x(1-p)^{1-x}, & x \in \{0, 1\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

$$f_Y(y) = \begin{cases} p^y(1-p)^{1-y}, & y \in \{0, 1\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

확률벡터 (X, Y) 의 결합확률질량함수를 $f_{X,Y}(x, y): (X, Y \text{ 독립})$

$$\begin{aligned} f_{X,Y}(x, y) &= f_X(x)f_Y(y) \\ &= \begin{cases} p^{x+y}(1-p)^{2-x-y}, & (x, y) \in \{(0, 0), (0, 1), (1, 0), (1, 1)\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases} \end{aligned}$$

9 / 24

$Z = X + Y$ 의 확률질량함수 $f_Z(z)$ (치공간 $R_Z = \{0, 1, 2\}$):

$$\begin{aligned} f_Z(z) &= P[Z = z] = P[X + Y = z] = \sum_{x+y=z} f_{X,Y}(x, y) \\ &= \begin{cases} \sum_{x+y=0} p^{x+y}(1-p)^{2-x-y}, & z = 0 \quad ; \quad (x, y) = (0, 0) \\ \sum_{x+y=1} p^{x+y}(1-p)^{2-x-y}, & z = 1 \quad ; \quad (x, y) = (1, 0), (0, 1) \\ \sum_{x+y=2} p^{x+y}(1-p)^{2-x-y}, & z = 2 \quad ; \quad (x, y) = (1, 1) \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases} \\ &= \begin{cases} (1-p)^2, & z = 0 \\ p(1-p) + p(1-p) = 2p(1-p), & z = 1 \\ p^2, & z = 2 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases} \\ &= \binom{2}{z} p^z (1-p)^{2-z} \cdot I_{\{0,1,2\}} \end{aligned}$$

따라서 $Z \sim B(2, p)$ 이다.

10 / 24

기하분포(Geometric distribution)

성공 확률이 $p(0 < p < 1)$ 인 베르누이 시행을 독립적으로 계속 반복할 때, X 를 첫 번째 성공이 일어날 때까지의 시행 횟수라 하면, $R_X = \{1, 2, 3, \dots\}$ 이고 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} (1-p)^{x-1} \cdot p, & x \in R_X = \{1, 2, 3, \dots\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이다. 이 확률변수 X 는 기하분포를 따른다고 하고, $X \sim \text{Ge}(p)$ 로 나타낸다.

Remark

$$\sum_{x \in \mathbb{R}} f_X(x) = \sum_{x=1}^{\infty} (1-p)^{x-1} \cdot p = \frac{p}{1-(1-p)} = 1$$

11 / 24

Theorem

$0 < p < 1$ 이고 $X \sim \text{Ge}(p)$ 이면,

$$\begin{aligned} (1) \quad E[X] &= \frac{1}{p}, \quad \text{Var}[X] = \frac{1-p}{p^2} \\ (2) \quad m_X(t) &= \frac{pe^t}{1-(1-p)e^t}, \quad t < -\ln(1-p) \end{aligned}$$

Proof.

$$\begin{aligned} m_X(t) &= E[e^{tX}] = \sum_{x \in \mathbb{R}} e^{tx} f_X(x) = \sum_{x=1}^{\infty} e^{tx} \cdot (1-p)^{x-1} \cdot p \\ &= \frac{p}{1-p} \sum_{x=1}^{\infty} ((1-p) \cdot e^t)^x = \frac{p}{1-p} \cdot \frac{(1-p)e^t}{1-(1-p)e^t} \\ &= \frac{pe^t}{1-(1-p)e^t}, \quad (\text{단, } (1-p)e^t < 1) \end{aligned}$$

12 / 24

Theorem(무기억성)

$0 < p < 1$ 이고 $X \sim \text{Ge}(p)$ 이면, 모든 $a, b \in \mathbb{N}$ 에 대해

$$P[X > a + b \mid X > a] = P[X > b]$$

Proof.

$$P[X > b] = \sum_{x=b+1}^{\infty} p \cdot (1-p)^{x-1} = \frac{p(1-p)^b}{1-(1-p)} = (1-p)^b$$

$$\begin{aligned} P[X > a + b \mid X > a] &= \frac{P[X > a + b]}{P[X > a]} = \frac{(1-p)^{a+b}}{(1-p)^a} \\ &= (1-p)^b \end{aligned}$$

13 / 24

Example

- 어떤 사람이 운전면허시험에 합격할 확률은 0.7이라고 한다. 이 사람이 네 번 이전에 시험에 합격할 확률을 구하시오.
- 불량률이 5%인 제품의 더미에서 일일이 검사하여 불량품을 선별해 낸다. 20 개의 검사가 끝났을 때까지 불량품은 발견되지 않았다고 한다. 첫 불량품이 발견될 때까지 앞으로 적어도 5 개의 상품을 더 관찰해야 할 확률을 구하시오.

14 / 24

이항급수

(1) $x, r \in \mathbb{R}, |x| < 1$ 일 때, $(1+x)^r = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{r}{n} x^n$

(2) $|x| < 1$ 인 실수 x 와 자연수 r 에 대해,

$$\begin{aligned} (1+x)^{-r} &= 1 + (-r)x + \frac{(-r)(-r-1)}{2!}x^2 + \frac{(-r)(-r-1)(-r-2)}{3!}x^3 + \dots \\ &= 1 - rx + \frac{r(r+1)}{2!}x^2 - \frac{r(r+1)(r+2)}{3!}x^3 + \dots \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} (1-x)^{-r} &= 1 + rx + \frac{r(r+1)}{2!}x^2 + \frac{r(r+1)(r+2)}{3!}x^3 + \dots \\ &= \binom{r-1}{0} + \binom{r}{1}x + \binom{r+1}{2}x^2 + \binom{r+2}{3}x^3 + \dots \\ &= \binom{r-1}{r-1} + \binom{r}{r-1}x + \binom{r+1}{r-1}x^2 + \binom{r+2}{r-1}x^3 + \dots \\ &= \sum_{n=r}^{\infty} \binom{n-1}{r-1} x^{n-r} \end{aligned}$$

15 / 24

음이항분포(Negative Binomial Distribution)

성공 확률이 p 인 베르누이 시행을 독립적으로 계속 반복할 때, X 를 r 번째 성공이 일어날 때까지의 시행 횟수라 하면,

$R_X = \{r, r+1, \dots\}$ 이고 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} \binom{x-1}{r-1} p^r (1-p)^{x-r}, & x \in R_X = \{r, r+1, \dots\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이다. 이 확률변수 X 는 **음이항분포**를 따른다고 하고, $X \sim \text{NB}(r, p)$ 로 나타낸다.

Remark

X 를 $r = 3$ 번째 성공이 일어날 때까지의 시행 횟수:

$x = 3$: **SSS**

$x = 4$: **SSFSS, SFSSS, FSSSS**

$x = 5$: **SSFFSS, SFSFSS, SFFSSS, FSSSFS, FSFFSS, FFSSSS**

16 / 24

Theorem

$0 < p < 1$ 이고 $X \sim \text{NB}(r, p)$ 이면,

$$(1) E[X] = \frac{r}{p}, \text{Var}[X] = \frac{r(1-p)}{p^2}$$

$$(2) m_X(t) = \left(\frac{pe^t}{1-(1-p)e^t} \right)^r, \quad t < \ln\left(\frac{1}{1-p}\right)$$

Proof.

$$\begin{aligned} m_X(t) &= E[e^{tX}] = \sum_{x \in \mathbb{R}} e^{tx} f_X(x) = \sum_{x=r}^{\infty} e^{tx} \cdot \binom{x-1}{r-1} p^r (1-p)^{x-r} \\ &= \sum_{x=r}^{\infty} \binom{x-1}{r-1} (pe^t)^r ((1-p)e^t)^{x-r} \\ &= \frac{(pe^t)^r}{(1-(1-p)e^t)^r} \sum_{x=r}^{\infty} \binom{x-1}{r-1} (1-(1-p)e^t)^r (1-(1-(1-p)e^t))^{x-r} \\ &= \left(\frac{pe^t}{1-(1-p)e^t} \right)^r \quad \left(\text{단, } (1-p)e^t < 1, \text{ 즉, } t < \ln\left(\frac{1}{1-p}\right) \right) \end{aligned}$$

17 / 24

여러가지 이산분포의 비교

- ▶ 표본공간 $\Omega = \{S(\text{성공}), F(\text{실패})\}$
- ▶ $P(\{S\}) = p$
- ▶ X : 확률변수

	X : 성공 횟수	X : 성공할 때 까지의 시행 횟수	
시행 횟수가 1번	베르누이분포 $\text{Ber}(p)$	기하분포 $\text{Ge}(p)$	마지막 시행에서 1 번째 성공
시행 횟수가 n 번	이항분포 $B(n, p)$	음이항분포 $\text{NB}(r, p)$	마지막 시행에서 r 번째 성공

19 / 24

Example

$$p = 0.4$$

눈 수술을 받은 환자의 40%가 후유증이 없다고 한다. 이 눈수술을 7 명의 환자까지 시행하여 비로소 4 명의 환자가 후유증이 없을 확률을 구하시오.

$$r=4 \quad X \sim \text{NB}(4, 0.4) \\ P[X=7] = \binom{6}{3} (0.4)^4 (0.6)^3$$

Theorem

$i = 1, 2, \dots, r$ 에 대하여 $X_i \sim \text{Ge}(p)$ 이고 X_1, X_2, \dots, X_r 이 서로 독립이면, 확률변수 $Z = X_1 + X_2 + \dots + X_r$ 은 음이항분포 $\text{NB}(r, p)$ 를 따른다.

18 / 24

푸아송분포의 도입

어떤 현상에서 시간 $(0, t)$ 내에 발생하는 사건들의 수를 확률변수 $X_{(0,t)}$ 라 하자. 그러면 $X_{(0,t)}$ 는 치공간이 $R_{X_{(0,t)}} = \{0, 1, 2, 3, \dots\}$ 인 이산확률변수이다.

확률변수 $X_{(0,t)}$ 의 확률질량함수 $f_{X_{(0,t)}}(x)$ 를 생각하자.

- ▶ **푸아송 가정** : 확률현상에 관한 가정

$$(A1) P[X_{(t,t+\Delta t)} = 1] = \lambda \Delta t + o(\Delta t)$$

$$o(\Delta t) \text{는 } \lim_{\Delta t \rightarrow 0} \frac{o(\Delta t)}{\Delta t} = 0 \text{을 만족하는 양}$$

$$(A2) P[X_{(t,t+\Delta t)} \geq 2] = o(\Delta t)$$

충분히 작은 시간 Δt 내에 두 사건 이상이 일어날 확률은 0

$$(A3) P[X_{(s,t)} = k \mid X_{(u,v)} = h] = P[X_{(s,t)} = k] \quad (u \leq v \leq s \leq t)$$

즉, 중복되지 않는 관측시간 내에서 일어나는 사건들의 수는 서로 독립이다.

20 / 24

푸아송분포(Poisson distribution)

확률변수 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} \frac{m^x e^{-m}}{x!}, & x \in R_X = \{0, 1, 2, \dots\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이면, X 는 **푸아송분포**를 따른다고 하고 $X \sim \text{Pois}(m)$ 로 나타낸다.

Remark

$$\sum_{x=0}^{\infty} f_X(x) = \sum_{x=0}^{\infty} \frac{m^x e^{-m}}{x!} = e^{-m} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{m^x}{x!} = e^{-m} \cdot e^m = 1$$

Handwritten note: $\sum_{x \in R} f_X(x)$

Theorem

$X \sim \text{Pois}(m)$ 이면,

- (1) $E[X] = m$
- (2) $\text{Var}[X] = m$
- (3) $m_X(t) = e^{m(e^t - 1)}$

Proof.

$$\begin{aligned} m_X(t) &= E[e^{tX}] = \sum_{x \in \mathbb{R}} e^{tx} \cdot f_X(x) = \sum_{x=0}^{\infty} e^{tx} \cdot \frac{m^x e^{-m}}{x!} \\ &= e^{-m} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{(me^t)^x}{x!} = e^{-m} \cdot e^{me^t} = e^{m(e^t - 1)} \end{aligned}$$

Example

1. 전화교환대에 전화벨 소리가 매 4 분마다 평균 3건의 비율로 울린다고 한다. 만약 전화벨 소리의 수가 푸아송분포를 따른다면 8분 동안 5건 이상의 전화벨 소리가 울릴 확률을 구하시오.

Handwritten notes:
Timeline: 0, 4, 8
 $m=3$
 $X \sim \text{Pois}(3)$
 $P[X \geq 5]$

2. 어떤 회사에서 근무시간에 발신되는 e-메일의 수는 평균적으로 시간당 30건이라 한다.

- (1) 이 회사에서 임의로 선택된 3 분 동안에 e-메일의 발신이 없을 확률을 구하시오.
- (2) 이 회사에서 임의로 선택된 6 분 동안에 e-메일의 발신이 5건 이상일 확률을 구하시오.

Handwritten notes:
Timeline: 0, 3, 6
 $m=6$
 $X \sim \text{Pois}(6)$
 $P[X \geq 5]$

초기하분포(Hypergeometric Distribution)

크기 N 인 유한 모집단에 속성 A 를 가진 집단의 원소 개수를 D , 속성 A 를 갖지 않는 집단의 원소 개수를 $N - D$ 라 하자. 이런 모집단에서 n 개의 표본을 임의로 비복원추출할 때, X 를 추출된 표본에서 속성 A 를 가진 집단의 원소 개수라 하면, $R_X = \{0, 1, 2, \dots, \min\{n, D\}\}$ 이고 X 의 확률질량함수가

$$f_X(x) = \begin{cases} \frac{\binom{D}{x} \cdot \binom{N-D}{n-x}}{\binom{N}{n}}, & x \in R_X = \{0, 1, 2, \dots, \min\{n, D\}\} \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$$

이다. 이 확률변수 X 는 **초기하분포**를 따른다고 하고, $X \sim \text{HG}(N; n, D)$ 나타낸다.